.. role:: python(code)
  :language: python

Utilisation de Python comme calculatrice
****************************************

L'interpréteur agit comme une simple calculatrice. Vous pouvez lui entrer une expression et il vous affiche la valeur.

.. only:: html

  .. raw:: html

    <font color="Red">Distribuer document codage_nombres.pdf</font>.</br>

.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \textcolor{red}{Distribuer document codage\_nombres.pdf}.

.. only:: not (html or latex)

  Distribuer document codage_nombres.pdf.


La syntaxe des expressions est simple, les opérateurs :python:`+`, :python:`-`, :python:`*` et :python:`/` fonctionnent comme dans la plupart des langages (par exemple, Pascal ou C) ; les parenthèses peuvent être utilisées pour faire des regroupements. Par exemple :

.. code-block:: pycon

  >>> 2 + 2
  4
  >>> 50 - 5 \ 6
  20
  >>> (50 - 5 * 6) / 4
  5.0
  >>> 8 / 5  # la division retourne toujours un nombre à virgule flottant
  1.6

Les nombres entiers (comme 2, 4, 20) sont de type **int**, alors que les décimaux (comme 5.0, 1.6) sont de type **float**.

Les **divisions** :python:`/` donnent toujours des **float**.

Utilisez **l'opérateur** :python:`//` pour effectuer des **divisions entières**, afin d'obtenir un résultat entier.

Pour obtenir **le reste** d'une division entière, utilisez **l'opérateur** :python:`%` :

.. code-block:: pycon

  >>> 17 / 3 # la division classique renvoie un nombre à virgule flottante
  5.666666666666667
  >>> 17 // 3  # division entière, ne tient pas compte du reste
  5
  >>> 17 % 3  # l’opérateur % retourne le reste de la division
  2
  >>> 5 * 3 + 2  # le quotien * diviseur + reste
  17

En Python, il est possible de calculer des puissances avec l'opérateur :python:`**` :

.. code-block:: pycon

  >>> 5 ** 2  # 5 au carré
  25
  >>> 2 ** 7  # 2 à la puissance 7
  128

Les **nombres à virgule flottante** sont tout à fait admis (Python utilise le point «**.**» comme séparateur entre la partie entière et la partie décimale des nombres, c'est la convention anglo-saxonne), **les opérateurs avec des opérandes de types différents convertissent l'opérande de type entier en type virgule flottante** :

.. code-block:: pycon

  >>> 4 * 3.75 - 1
  14.0

En plus des **int** et des **float**, il existe les **Décimal** et les **Fraction** avec l’utilisation d’une bibliothèque.

Python gère aussi **les nombres complexes**, en utilisant le suffixe «**j**\ » ou «**J**\ » pour indiquer la partie imaginaire (tel que :python:`3+5j`).

.. code-block:: pycon

  >>> (3+5j) * (3-5j)
  (34+0j)
  >>> _.conjugate()
  (34+0j)
  >>> (34+0j).real
  34.0
  >>> 34 + 0j
  (34+0j)
  >>> _.imag
  0.0
